\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[margin=2.2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\section}{\normalfont\large\bfseries\color{blue!50!black}}
            {\thesection.}{0.5em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.0em}{0.3em}

\setlength{\parskip}{0.35em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\vspace{-2em}\textbf{0--k BFS -- Текст доклада}\\
\large Сопровождение к \texttt{presentation.html}}
\author{Артёмов Макар, Марк Шкут \\ Сколтех, Алгоритмы 2026}
\date{21 мая 2026}

\begin{document}
\maketitle
\vspace{-1em}

Буквальный текст для каждого слайда из \texttt{presentation.html}. Один
раздел здесь = один слайд. Зачитываем абзац, и при пунктирной линии
переходим к следующему слайду.

\section{Титул -- ``0--k BFS''}
``Добрый день. Меня зовут Макар, со мной Марк. Мы построили
реализацию на C++17 семейства алгоритмов 0--k BFS для кратчайших
путей и сравнили её с Дейкстрой -- это наш результат по Этапу~1.
Доклад минут на пятнадцать, вопросы в конце.''
\hrulefill

\section{Постановка задачи}
``Задача -- кратчайшие пути из одной вершины во взвешенном графе, где
веса рёбер -- неотрицательные целые числа из $\{0,1,\dots,k\}$, и $k$
-- небольшая известная константа, обычно четыре, восемь или
шестнадцать. Для произвольных весов классический ответ --
Дейкстра за $O((V+E)\log V)$. Идея доклада в том, что когда диапазон
весов мал и известен, мы можем убрать логарифмический фактор. Цель
Этапа~1 -- построить эту реализацию, сравнить её с базовой Дейкстрой
и довести размер входа до $10^9$ вершин, насколько позволяет одна
обычная рабочая станция. Мотивирующие приложения: дорожные сети с
квантованным временем поездки, поиск пути на сетках в играх и
робототехнике, и семейство BFS, стандартное в олимпиадном
программировании.''
\hrulefill

\section{Заголовочный результат -- сетка 200$\times$200}
``Сначала суть на маленьком примере. Одна и та же сетка $200{\times}200$,
$k=8$, один и тот же источник. Оба алгоритма выдают одно и то же поле
расстояний -- цветовая картина идентична. Числа в заголовках панелей --
реально замеренное время: 0--k BFS заканчивает за четыре миллисекунды,
Дейкстра -- за тринадцать с третью. То есть Дейкстра тратит в 3.32 раза
больше времени, чтобы прийти к тому же ответу.''
\hrulefill

\section{Большое число -- V $= 9 \cdot 10^8$}
``Теперь заголовок на масштабе. Берём неявную сетку тридцать тысяч на
тридцать тысяч -- 900 миллионов вершин, 3.6 миллиарда рёбер -- и
запускаем кратчайшие пути из одной вершины в один поток на машине с
32 гигабайтами оперативной памяти. Дейкстра: 619 секунд. 0--1 BFS
на деке: 121 секунда. В 5.12 раза быстрее. Контрольная сумма
расстояний совпадает побайтово, корректность подтверждена. Два
трюка, благодаря которым это вообще влезает в обычную память: неявная
сетка -- рёбра не храним, соседей вычисляем за $O(1)$ -- и 32-битный
тип расстояния, что безопасно, потому что $k \cdot V$ помещается в
$2^{32}$.''
\hrulefill

\section{Три алгоритма}
``Реализовали три алгоритма за одной абстракцией. Базовый,
\texttt{dijkstra\_pq}, -- стандартная \texttt{std::priority\_queue} с
ленивым decrease-key. Затем \texttt{bfs\_01} -- 0--1 BFS на
\texttt{std::deque}. И \texttt{bfs\_0k} -- $k{+}1$ кольцевая FIFO-очередь
для общего диапазона весов. Все три шаблонизированы над адаптером
графа, поэтому один и тот же код алгоритма работает и на неявной
\texttt{GridGraph} -- которая масштабируется до $V \approx 10^9$ -- и
на классическом \texttt{GraphCSR}, который из-за хранения рёбер
доходит до $V \approx 10^8$.''
\hrulefill

\section{0--1 BFS: дек}
``0--1 BFS -- простейший случай в семействе. При весах 0 или 1
достаточно одного дека. Достаём с фронта, релаксируем каждого соседа:
если вес ребра 0, кладём новую вершину на фронт -- она в том же слое,
что и текущая; если вес 1 -- в конец, следующий слой. Инвариант: в
любой момент в деке максимум два соседних слоя расстояний.
Логарифмический множитель Дейкстры пропадает: все операции
амортизированно $O(1)$. Проверка \texttt{dist[u] < cur\_dist\_of(u)}
пропускает устаревшие записи -- одна вершина может быть открыта
несколько раз до того, как её расстояние станет финальным.''
\hrulefill

\section{0--k BFS: кольцевые FIFO}
``Обобщаем с весов $\{0,1\}$ на $\{0,1,\dots,k\}$. Ключевое
наблюдение: релаксация двигает вершину не дальше чем на $k$ шагов
вперёд по расстояниям. Значит, в любой момент живых слоёв расстояний
не больше $k{+}1$. Заводим $k{+}1$ FIFO-очередей с индексом по
расстоянию по модулю $k{+}1$ -- кольцевой буфер бакетов. Указатель
\texttt{cur} движется через них вперёд; когда активный бакет пустеет,
\texttt{cur} сдвигается, и следующий бакет становится активным.
Релаксация кладёт цель в бакет \texttt{(new\_dist) mod M}, иногда не
в тот же, где была старая запись -- старая запись просто становится
устаревшей и пропускается при поп. \texttt{cur} движется только
вперёд -- поэтому буфер кольцевой и куча не нужна.''
\hrulefill

\section{Механика очередей, пошагово}
``Это педагогическая визуализация структуры данных. Маленький пример:
сетка $10\times10$, $k=3$. Справа -- четыре реальные очереди
$Q[0]$\,--\,$Q[3]$ с их содержимым; числа в клетках -- идентификаторы
вершин. Слева сетка, каждая клетка раскрашена по бакету, в котором
сейчас лежит её вершина. Красная стрелка \texttt{cur} -- активный
бакет. Видно, как релаксация кладёт вершину в бакет, выбранный
(новым расстоянием) mod четыре; как активный бакет вычерпывается в
FIFO-порядке; как при опустошении \texttt{cur} сдвигается; и как
устаревшие записи от прошлых релаксаций просто пропускаются при поп.
Это весь алгоритм.''
\hrulefill

\section{Волна 0--k BFS -- 120$\times$120, k=4}
``На большей сетке с $k=4$ и источником у центра фронт волны выглядит
как концентрические кольца расстояний. Та же форма, что и у фронта
Дейкстры -- но без логарифмических накладных расходов на каждый поп.
Узор градиента задан случайным рельефом, поэтому кольца не идеально
круглые.''
\hrulefill

\section{Датасеты}
``Бенчмарки используют четыре синтетических генератора, всё через
сидированный \texttt{std::mt19937\_64}, так что каждый запуск
воспроизводим. Неявная сетка -- наш основной бэкенд -- даёт каждой
вершине байт ``рельефа'' и выводит веса рёбер из соседних рельефов,
получая структурированные ``горы и долины''. Дальше Erdős--Rényi
$G(n,p)$ с весами равномерно из $\{0..k\}$, слоистый DAG из $L$ слоёв
ширины $W$ с заданным fanout, и состязательный chain-граф -- цепочка
со случайными хордами. На сеточном бэкенде рёбра вычисляются на лету
-- именно этот приём позволяет $V$ дойти до $10^9$ без докупки
памяти.''
\hrulefill

\section{Визуализация поля расстояний}
``Два статических примера выхода алгоритма. Слева -- сетка $80\times80$
с источником в углу; на heatmap видно, как поле расстояний формируется
случайным рельефом. Справа -- граф Erdős--Rényi, нарисованный по
кругу, цвет вершины кодирует расстояние от источника. Серые вершины и
там, и там -- недостижимые. Это вид для проверки: до того, как
запускать бенчмарки, мы смотрели на эти картинки, чтобы убедиться,
что алгоритмы дают одинаковую картинку пиксель в пиксель.''
\hrulefill

\section{Масштабирование по V}
``Два графика, одни и те же данные, обе оси логарифмические. Слева --
время работы от $V$. Дейкстра наверху, варианты BFS идут примерно
параллельно ниже. Постоянный вертикальный зазор в логарифмической
шкале -- это постоянное мультипликативное ускорение. Справа -- само
ускорение. Deque-вариант 0--1 BFS пикует около 11 раз быстрее Дейкстры
при $V=10^8$, затем спадает по мере перехода в memory-bound режим.
Остальные варианты BFS кучкуются в районе трёх-пяти раз.''
\hrulefill

\section{Таблица результатов (сетка, 1 поток)}
``Проходим таблицу сверху вниз. На миллионе вершин -- в 4.6 раза
быстрее. Десять миллионов -- в 5.6. Сто миллионов при $k=1$,
deque-вариант 0--1 BFS даёт 11.1 раза -- это пик. Четвёртая строка
интересна: на полумиллиарде вершин оба алгоритма становятся
memory-bandwidth bound, и разрыв схлопывается до 0.96 -- по сути
ничья. Нижняя строка, наш заголовочный результат: на 900 миллионах
вершин 0--1 BFS за 121 секунду, Дейкстра -- 620. Каждый массив
расстояний в свипе кросс-валидирован с Дейкстрой -- ноль расхождений.''
\hrulefill

\section{Где это ломается: k и память}
``Честно про границы. Во-первых, кроссовер по $k$. На миллионе вершин:
$k=1$ даёт 4.6 раза, $k=4$ -- 4.1, $k=16$ -- 3.3. Как только $k$
сравним с $\log V$, асимптотическое преимущество исчезает. Во-вторых,
потолок по пропускной способности памяти при $V \gtrsim 5 \cdot 10^8$:
оба алгоритма упираются в память, пиковые push доходят до 600
миллионов, и cache-aware Дейкстра догоняет. В-третьих, дек против
очередей: при $V=10^8$ и $k=1$ deque-вариант -- 5.4 секунды,
двухочередной -- 28. Та же сложность; вся разница -- накладные
расходы аллокатора и кэша от двух \texttt{std::queue} против одной
\texttt{std::deque}.''
\hrulefill

\section{Структура репозитория}
``Краткий обзор. \texttt{include/zkbfs/} -- header-only алгоритмы и
типы графов: \texttt{common}, \texttt{graph\_csr}, \texttt{grid\_graph},
\texttt{dijkstra}, \texttt{bfs01}, \texttt{bfs0k}. \texttt{src/} -- три
CLI-исполняемых файла: \texttt{main\_bench} для бенчмарков,
\texttt{main\_dump} для визуализаций, \texttt{main\_trace} для
пошагового запуска с инструментацией. \texttt{viz/} -- Python:
драйвер свипа, графики, GIF-анимации. Сборка: обычный \texttt{make}
или \texttt{cmake -S . -B build \&\& cmake --build build}.''
\hrulefill

\section{Дальнейшие шаги (Неделя 2)}
``Четыре пункта в плане. Первый: индексная 4-арная куча для Дейкстры
с настоящим \texttt{decrease\_key} -- более честный baseline. Второй:
кусочный кольцевой FIFO для \texttt{bfs\_0k}, чтобы закрыть кэш-разрыв
с deque-вариантом 0--1 BFS. Третий: загрузить реальную дорожную сеть
-- DIMACS USA -- с весами, квантованными до $k=8$. Четвёртый,
стретч-цель: вариант $\Delta$-stepping для параллельного контекста.
Уже встроено: 32-битный вариант расстояния, корректен при $k \cdot V
< 2^{32}$. Именно это позволяет $V \approx 10^9$ влезать в 32~ГБ
оперативной памяти. Спасибо -- вопросы?''

\textbf{Вероятные вопросы:}
\begin{itemize}
\item \emph{Почему 0--1 BFS быстрее 0--k BFS при $k=1$?} -- один
\texttt{std::deque} против двух \texttt{std::queue}: накладные расходы
аллокатора и кэша.
\item \emph{Как проверяли корректность на запуске с миллиардом
вершин?} -- суммы расстояний совпадают с Дейкстрой побайтово; сумма
фиксирует массив без поэлементного сравнения.
\item \emph{А параллелизм?} -- весь Этап~1 в один поток;
$\Delta$-stepping запланирован на Неделю~2.
\end{itemize}

\end{document}
